
\chapter{前言}


语言的主要作用是交流。如果我们独自生活在这个世界上，我们其实是不需要语
言的，我们对世界的认知以六感（图像，声音，味道，气味，触感和综合历史五
感记忆和现在场的影响形成的对未来的感觉）的形式存储在我们的头脑中。

语言不是帮助我们认知世界的，但语言的发展有利于大脑的开发，人是因为其社
会属性才称之为人的，没有社会属性，更确切的称之为动物。


因为语言的主要作用是交流，用于交流的，其实是听说，读写是为了扩大交流的
范围。历史上也是先出现的语言，后出现的文字，我们小时候也是，我们先学会
的说话，之后学会的写字。




法语的学习分为：听说读写。


\section{听}


我们听到一段声音，我们尝试去理解这段声音，这个过程类似决策树。
我们要做的第一个决策是声音的划分，我们首先将声音划分为多个音节，这是一个有反馈的划分，
我们在头脑中寻找和第一个音节相对应的词语，当我们没有找到的情况下，我们
尝试增加一个或者多个，然后再去寻找对应的词语，对应的词语可能有很多，我
们需要从中筛选出一个选择，帮助做出这个决策是语境（表情，下文，语气等
等），所以听力的基础是声音和词语的联系，需要根据声音筛选词语，词汇量的
多寡影响决策树分支的完备性。

一段声音中，每个音节的权重并不一定是相同的，一般权重大的是名词，动词，
代词和形容词所对应的声音，它们承载主体的信息。


我们去理解一段话，刚开始是经过思考的，有意识的，经过不断的重复和联系，
最终会建立不经过思考的，无意识的声音和词语的链接。

听的训练：强化声音和词语的链接，这个过程是通过不断重复实现的。


\section{说}

说一定程度上是身体的记忆，记忆的部分为口，舌，肺，腹。
当我们想要表达某个意思，我们根据头脑中存储的词语，去链接对应的发音，
结果我们的身体发出对应的声音。

我们首先需要身体记忆每个音标的发音，并形成身体记忆。下一步是记忆音标组
合成音节，最后是音节之间的过渡。我们说的时候磕磕巴巴，有一下原因：
\begin{itemize}
\item 我们不知道某个词语。
\item 我们知道某个词语，但词语和声音的链接不牢固，需要话时间进行链接。
\item 我们的链接很牢固，比如一听就知道，但说的不顺，因为未形成身体记忆，
  需要化时间去调节肌肉来发出对应的声音。
\end{itemize}

说的训练：强化身体记忆和词语的链接，这个过程是通过不同重复实现的。



\section{读}

读是看到一个符号，知道它的意思。读的基础是符号对词语意思的链接。

汉字是二维空间上的符号，是一种象形文字，法语（英语）是一维空间上的符号。记忆汉字可以
用偏旁部首来帮助记忆，然后因为一维的缘故，记忆法语单词就抽象了很多，
少了想象的空间。有两个解决途径，1. 人为刻意加入想象力。 2. 使用前缀，
词根，后缀和组合次法，类比汉字中的偏旁部首，只是少了形象部分。



\section{写}

写和读类似，也是符号和意思的链接，但这个比读困难，因为读是在现有符号下，
对符号和意思链接的回忆，而读则是没有任何帮助下，对符号和意思链接的回忆。





\section{语法}

在有链接的基础后，思维的表达涉及到表达的习惯，每个国家的人思维表达的习
惯都不同，进而形成了不同的语法，学习语法其实是学习语言的思维方式。







%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "french"
%%% End:
