
\chapter{名词的阴阳性}

法语中，所有的名词（除了城市）都有阴阳性，对应的，使用的代词(il, elle,
...)，形容词(bon, belle, ...)，冠词(le, la, un, une)都要使用对应的阴阳性。


\section{人的阴阳性}



一般来说，男的阳性，女的是阴性。

\begin{itemize}
\item un homme
\item un roi
\item une fille
\item une reine
\end{itemize}


当一个单词既可以指代男的，又可以指代女的，往往通过结尾来区别男女(一般
以e结尾的，无变化)。

\begin{itemize}
\item un camarade
\item une camarde
\item un employé
\item une employée
\end{itemize}



\section{动物的阴阳性}


有些是不同的的单词表示阴阳性，un baureau(a bull), une vache(a cow)。
有些是通过改变不同的结尾，un chien, une chienne。
有些不因性别而变化，un poisson。


\section{物体的阴阳性}

没有物理特征来区分名词的阴阳性，但有些规律可以帮助记忆。
\begin{itemize}
\item 以e结尾的一般是阴性
\item 以辅音结尾的，一般是阳性
\item 星期，月份，季节一般是阳性(le lundi)
\item 语言一般是阳性(le français)
\item 大部分的重量和测量一般是阳性(un gramme, un mètre)
\item 从英语引进的词一般为阳性(le football)
\end{itemize}


以下结尾的一般为阳性：
\begin{itemize}
\item age (un village)
\item ment (un appartement)
\item oir (un mirroir)
\item sme (le tourisme)
\item eau (un cadeau)
\item eu (un jeu)
\item ou (le genou)
\item ier (le cahier)
\item in (un magasin)
\item on (un ballon)
\end{itemize}

以下结尾的一般是阴性：
\begin{itemize}
\item ance (la chance)
\item anse (une danse)
\item ence (la patience)
\item ense (la défense)(特例：la silence)
\item ion (une région)
\item té (une spécialité)
\item tié (la moitié) (特例：un été, la pâté)
\end{itemize}



\section{名词阴阳性的转变}
一般是在词尾加e变成阴性，以e结尾的一般不变。


其他规则：
\begin{itemize}
\item f $\rightarrow$ ve (un veuf/une veuve)
\item x $\rightarrow$ se (un époux/une épouse)
\item eur $\rightarrow$ euse (un danseur/une danseuse)
\item teur $teuse/trice$ (un chanteur/une chanteuse, un acteur/une
  actrice)
\item an $\rightarrow$ anne (un paysan/une paysanne)
\item ien $\rightarrow$ ienne (un Parisien/une Parisienne)
\item on $\rightarrow$ onne (un lion/une lionne)
\item er $\rightarrow$ ère (un étranger/une étrangère)
\item et $\rightarrow$ ette (le cadet/la cadette)
\item el $\rightarrow$ elle (un professionnel/une professionnelle)
\end{itemize}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "french"
%%% End:
