
\chapter{我}

\section{纠结}


我是一个纠结的人。

我首先接触的操作系统是windows，后来学习编程，接触了linux操作系统，再后来又使用MacOS，我不断得在尝试，却没有一个能满足我的心意。

我不喜欢windows的不自由，所有的都是闭源的，并且使用起来不顺手。
我喜欢linux的开源与自由，期间我使用CentOS和Ubuntu等当作自己的日常操作系统使用过一段时间。
但是，它们也无端的报一些异常，甚至会崩溃。
不想再折腾了，很累，就使用了MacOS系统，Unix-like，和Linux很接近，不至于系统的崩溃，但时常会有一些小问题。


我的纠结普遍存在于我的生活中，
曾经，我使用WordPress来搭建自己的博客，
这种可以快速搭建的博客，使用的时候体验却很差，并且不易于修改和管理。
我也知道这是矛盾的两个方面，快速搭建和灵活性一般是难以同时得到满足的。

我的手机也是，我很喜欢使用小屏幕手机，iphonese那款，
但它有个致命的缺陷，手机低温关机，
在能正常使用作为通讯工具的前提下。
之后也期待这可以出一款和iphone se类似，却没有低温关机问题的。
在iphone se2出来的时候，那个外形却不是我喜欢的，
但我更讨厌刘海儿屏。


我的纠结来自于自己的无能。
我不像Jobs，在对现有的手机和电脑不满的时候，可以开发出iphone和macbook。
我也不像Donald，在对排版系统不满的时候，可以自己开发出TeX排版系统。





\section{无言}

小学的时候有门课程叫做“自然科学”，
这是我很喜欢的一门学科，
在学习电流的时候，
老师说，电子移动的方向和电流移动的方向相反，
电线导电其实是电子在金属中的运动，
我很好奇，
既然电线导电是因为电子的运动，
为什么电子运动方向不是电流的方向，
反而是和电流的方向相反呢？

这个疑问多年以后我才明白，
当初发现电流的时候是在电解液中发现的，
电解液中有游离的正负离子，
当时规定，
正离子移动的方向为电流的方向，
后来才发现，
其实用电子的流动方向为电流的方向更合理，
但鉴于历史的原因，
一直未做修正。


\section{倔强}

我的语文老师是我邻居，
语文老师的家在我家的前面，
有一次，
语文老师去我家串门，
问我作业写好了没有，
我说没有，
语文老师开玩笑的说：''作业都没有写好，别上学了。''
然后我说我不上学了，
怎么也不去上学，
说我打我，
我抱着桌子腿，
就是不去上学，
后来我都忘记我怎么去的学校，
当我站在教室门口的时候，
还听到语文老师在说我的事，
在全本学生的注视下，
我回到了自己的座位上。


\section{傻}

小时候看《射雕英雄传》，
感觉里面的梅超风好厉害，
会九阴白骨爪，
最重要的是，
她还是个瞎子，
我才知道瞎子原来可以这么厉害，
放学后，
当我出了校门，
我就闭上了眼睛，
假装自己是个瞎子，
走路的时候，
所有的感觉都变了，
自己才走几步就感觉走了长了，
偶尔还偷偷眯个眼睛，
来瞟一眼，
原来还没有到沟里，
举着双手，
小心地迈着步子，
再加上偷偷的瞟一眼，
我忘记到家的时候用了多长时间。


\section{天分}

小学没有学习，
升初中的时候我落榜了，
我以为我没有学可以上了，
最后实验中学因为招生人数不足，
将我招到了学校的3班，
一个最差的班级，
而我在班级中还是倒数的，
我用了一年的时间，
考到了班级第一，
年级前五。

大学的时候，
我和王师去图书馆，
他在看一本物理书籍，
其中一个插图配的公式他看不懂，
问了一下我，
我看了插图和公式，
告诉他这是立体角的公式，
他还嘲笑我说；”还立体角“，
因为那个时候我们还没有接触到立体角，
我们我们知道，
确实是立体角。


高三放假了而我没有回家，
在学校里里闲来无事，
我找了一本漫画书，
因为想尝试新鲜事物，
我用左手在黑板上画满了一幅动漫图，
当我画完站在最后一排看的时候，
感觉太美了，
都不舍得擦，
到周一的时候，
老师一进教室就看到了黑板上满幅的漫画，
训斥我后还让我擦掉了。




\section{一事无成}

对自己的天分我从未怀疑后，
然而我却开始思考自己为什么一事无成。


我终于找到了原因：”聚集“与”坚持“。


散：
\begin{itemize}
\item “完美世界国际版”，还研究在元神不够的情况下怎么加点，技能每升一级，攻击力增加多少，pk的时候怎么搭配技能，什么顺序做任务效率最高等
\item “穿越火线”，苦练过瞬狙，甩狙，盲狙和跳箱子
\item “英雄联盟”，主E的疾风剑豪
\item 学习围棋，研究定式，活死棋等
\item 一对一，学习了两年多的古琴，曾经左手无名指跪指和大拇指按指，有着明显的茧子
\item 一对一学习了一年多的素描，还有几周的油画，素描书籍都买了一大堆来研究
\item 练习书法，钢笔的楷书和行书，软头笔的楷书和行书，轻重缓急
\item 踢足球，院部奖
\item 打篮球，主要练习三分球，小勾手，跳投
\item 一对一，学习了一年多的钢琴
\item 买了证券考试书籍，研究证券，却没有去考证券从业资格中
\item 研究操作系统，考了红帽认证，研究编译，指令集实现，安装archlinux，gentoo，甚至打印了LFS来安装系统
\item 研究音乐理论，看了三本乐理原版书籍
\item 写过自己的玄幻小说，构思个各种异能，武魂，武技，属性，魔法等等，却发现空有构思，没有文笔，自己读的索然无味
\item C，Java，Scala，Python，Scheme，Common Lisp，Elisp，HTML，CSS，JS，LaTeX，Shell，然而现在用的却只有python
\end{itemize}



不再去分散太多的精力去研究其他没必要的东西，
现在需要做的事情有以下几点：
\begin{itemize}
\item 算法
\item 健身
\item 钢琴
\item 油画
\item 金融
\end{itemize}



\section{全程马拉松}

2020年11月29日5时43分，我从西安碑林区南稍门地铁站附近开始跑，终点为秦始皇陵兵马俑，全程42.40千米，这是我第一次跑全程马拉松。

在此之前，我跑过多次半程马拉松，却从未跑过全程，
本来是计划跑33千米的，因为12月12日有一个33千米的挑战赛，
我不知道能不能坚持跑下来，所以打算尝试下33千米，
当时也定下了兵马俑为终点，如果能坚持下来就坚持，如果不能坚持下来就努力跑33千米，
然而，信念或者目标的力量真的挺神奇的，
在我跑过半马的那刻，就努力是尝试33千米，
在跑过33千米的那刻，我把每一公里的增加都当作对自己的肯定，
就这样，一次性的从半程马拉松增加到了全程马拉松。

它的作用有：
\begin{itemize}
\item 要有目标和信念。
\item 这是一种肯定。
\end{itemize}

\section{京城二环冬季挑战赛}

2020年12月12日8时，从德胜门出发，绕京城二环一圈，全程33千米。

这是我参加的第一个线下赛，
然而和我想象的出处太大了，
参赛的人真的是太少了。


感谢宗敏同学起早全程陪跑，甚至骑行的时候还摔倒了一次。





