
\chapter{质量}

\section{概念}

精益六西格玛是最常用于分析和评估改进机会的质量改进工具。它要解决的问题不仅是控制一个过程的产品一次通过率，还要优化整个生产流程，简化某些动作，缩短生产提前期 。项目经理要改造类似项目中遵循的业务流程才能使项目取得成功，可使用精益六西格玛方法。

质量审计是用于确定项目活动是否遵循了组织和项目的政策、过程与程序的一种结构化且独立的过程。

帕累托图（Pareto chart）是将出现的质量问题和质量改进项目按照重要程度依次排列而采用的一种图表。以意大利经济学家V.Pareto的名字而命名的。帕累托图又叫排列图、主次图，是按照发生频率大小顺序绘制的直方图，表示有多少结果是由已确认类型或范畴的原因所造成。帕累托图可以用来分析质量问题，确定产生质量问题的主要因素。帕累托法则往往称为二八原理，即百分之八十的问题是百分之二十的原因所造成的。帕累托图在项目管理中主要用来找出产生大多数问题的关键原因，用来解决大多数问题。


散点图用以标识两个变量之间的关系。


直方图用以展示每个可交付成果的缺陷数量、缺陷成因的排列、各个过程的不合规次。


鱼骨图是由日本石川馨所发明出来的，故又名石川图。鱼骨图是一种发现问题“根本原因”的方法，它也可以称之为“因果图”。

\section{错题}

1、 [单选] 某新聘项目经理接手了一个正在开展的项目。审查项目管理计划时，该项目经理意识到，质量管理计划偏离了已知的质量要求。项目经理首先应该做什么？

A newly hired project manager took over an ongoing project. When reviewing the project management plan, the project manager realized that the quality management plan deviated from known quality requirements. What should the project manager do first?

A：与项目相关方一起审查质量管理计划

Review the quality management plan together with project stakeholders

B：准备并提交更新质量管理计划的变更请求

Prepare and submit a change request to update the quality management plan

C：确保项目遵循当前的质量管理计划

Ensure that the project follows the current quality management plan

D：将该项目制定为质量标准可发生变化的敏捷项目

Develop projects as agile projects with good quality criteria

正确答案：B

你的答案：A

解析：解析：PMBOK（6）P306-8.3.3.4控制质量-变更请求。这道题目容易选A，但是要注意“审查项目管理计划时”，说明选项A的内容已经做了，那么接下来针对发现的问题进行纠正，所以选B。选项C，管理计划已经不可用。选项D，情景中没有提到质量标准灵活多变，所以采用敏捷的方式进行管理欠妥。


2、 [单选] 质量保证团队发现某制造项目未能交付优质产品，但项目团队成员拒绝接受这些调查结果。项目经理应该如何减轻这一冲突？

The quality assurance team found that a manufacturing project failed to deliver high-quality products, but the project team members refused to accept these investigations. How should the project manager mitigate this conflict?

A：与项目团队一起审查质量管理计划

Review the quality management plan with the project team together

B：推动项目团队与质量保证团队开展富有成效的协作

Drive a productive one between the project team and the quality assurance team

C：继续实施质量管理计划

Continue to implement the quality management plan

D：要求项目团队接受质量保证调查结果

Request the project team to accept quality assurance

正确答案：A

你的答案：B

解析：解析：PMBOK（6）P288，8.2-管理质量。质量保证团队和质量控制团队对质量活动没有达成统一意见，此时需要对质量管理计划进行审查。因为问题出在对质量管理活动的分歧上，所以选项B将其视为冲突进行管理欠佳，排除。选项C，在质量管理计划获得认可前继续实施不现实。选项D，过于武断。



5、 [单选] 一所大学有一个项目，为新录取的学生实施新的在线申请系统，试验解决方案显示，大量申请捕捉到不完整和不准确的数据。项目团队、主题专家(SME)和关键相关方召开了一次研讨会，以调查这些错误的原因。若要专注于正确的领域进行变更，从而提高数据捕捉流程的质量，项目经理应该与团队一起使用下列哪一项技术？

A university has a project to implement a new online application system for new students, and pilot solutions show that large numbers of applications capture incomplete and inaccurate data. The project team, subject matter experts (SME), and key stakeholders held a workshop to investigate the causes of these errors. To focus on making changes in the right areas to improve the quality of the data capture process, which of the following techniques should the project manager use with the team?

A：因果图

Cause and effect diagrams

B：亲和图

Affinity diagrams

C：影响图

Influence diagrams

D：鱼骨图

Fishbone diagrams

正确答案：B

你的答案：D

解析：解析：PMBOK（6）P293，8.2.2.4数据表现-亲和图。亲和图可以对潜在缺陷成因进行分类，展示最应关注的领域。这道题目容易选A或者D，但是要注意“大量申请捕捉到不完整和不准确的数据”，首先需要对捕捉到的数据进行分类才能展开分析。选项C，影响图是不确定条件下决策制定的图形辅助工具。它将一个项目或项目中的一种情境表现为一系列实体、结果和影响，以及它们之间的关系和相互影响。


15、 [单选] 质量需求已被识别，项目正在测试和评估这些需求。项目经理现在需要将测试结果与质量需求进行对比，以帮助确保这些结果会被接受。 项目经理接下来该做什么？

Quality requirements have been identified and the project is testing and evaluating these requirements. Project managers now need to compare test results with quality requirements to help ensure that these results are accepted. What should the project manager do next?

A：风险审查

The risk review

B：质量报告

The quality report

C：数据分析报告

The data analysis report

D：质量审查

The Quality review

正确答案：D

你的答案：B

解析：解析：PMBOK（6）P298，8.3-控制质量。“将测试结果与质量需求进行对比”，属于控制质量活动。选项A，风险审查，属于风险管理工具。选项B是控制质量过程的的输出。选项C是数据分析后的输出。


19、 [单选] 某银行财务部门负责人联系项目经理说，该行现有软件需要更新，以便将一组新需求包含进来。因此，项目经理正在实施该应用程序的一个新版本，项目经理查阅了一份可用资源名单，并确定应聘请专家，以便核实所有质量标准是否均已达到。项目经理应首先向专家提供哪个文件以便核实质量标准？

The head of a bank's finance department contacted a project manage, claiming the bank's existing software needed to be updated to include a new set of requirements. As a result, the project manager is implementing a new version of the application and has reviewed a list of available resources and determined that an expert should be hired to verify that all quality criteria have been met. Which document should the project manager first provide to the expert to verify the quality criteria?

A：质量审计

The Quality audit

B：质量管理计划

The Quality management plan

C：问题日志

The Issue log

D：风险登记册

The risk register

正确答案：B

你的答案：A

解析：解析：PMBOK（6）P286，8.1.3.1-质量管理计划。质量标准记录在质量管理计划当中。选项A，质量审计属于工具。选项C，问题日志记录已发现的问题，侧重于已发现问题的聚焦和跟踪。选项D，风险登记册用于记录已识别的不确定性事件。


20、 [单选] 在项目执行期间，监管合规团队公布了新的质量标准。更新质量管理计划时，项目经理应考虑什么？

During the execution of the project, the regulatory compliance team published new quality criteria. What should the project manager consider when updating the quality management plan?

A：经验教训登记册

The Lessons learned register

B：成本效益分析

Cost-benefit analysis

C：风险登记册

The risk register

D：事业环境因素

Enterprise environmental factors

正确答案：D

你的答案：C

解析：解析：PMBOK（6）P301，8.3.1.6-控制质量-事业环境因素。“新的质量标准”是对当前项目的制约，所以属于事业环境因素。选项A，经验教训登记册记录在项目实施期间识别的经验教训。选项B，成本效益分析是对财务投入和产出关系的分析。选项C，风险登记册记录已识别的风险。



21、 [单选] 在某项目中，需要为某连锁药店生产一系列健康补充品，客户向项目经理报告称某些产品未达到质量要求，他们似乎存在同样的缺陷。项目经理该做什么？

In a project to produce a range of health supplements for a chain of pharmacies, the customer reported to the project manager that some products did not meet quality requirements and that they appeared to have the same defects. What should the project manager do?

A：加强检查

Strengthen inspection

B：进行根本原因分析

Execute root cause analysis

C：审视各个过程

Review all processes

D：增加统计抽样

Increase statistical sampling

正确答案：C

你的答案：B

解析：解析：PMBOK（6）P294，8.2.2.5-审计。这道题目很容易选B。注意情景描述，“似乎存在同样的缺陷”，属于大面积出现的共性问题，此时要从流程上和标准上去分析导致质量问题发生的根源。如果针对的是孤立的个案，宜采用根本原因分析。选项AD是在解决当前后可能做出的调整，这些质量控制活动要更新到质量管理计划。


22、 [单选] 虽然已为一个多阶段项目制定了项目管理程序,但在第一阶段产生了质量较差的可交付成果。项目经理首先应该做什么？

While project management procedures have been developed for a multi-phase project, the first phase has resulted in poor quality deliverables. What should the project manager do first?

A：识别根本原因

Identify the root cause

B：审计质量过程

Audit quality processes

C：更新质量管理过程

Update the quality management process

D：增加完成质量控制的资源

Increase resources to complete quality control

正确答案：A

你的答案：B

解析：解析：PMBOK（6）P303，8.3.2.2-数据分析-根本原因分析。因为情景中没有强调是大面积的共性问题，所以此时不采用质量审计，排除B选项。选项CD，是在解决当前问题后可能做出的调整。


27、 [单选] 由于产品的重要性，发起人希望密切监督项目的进展情况，以确保质量超出市场标准。项目经理应该做什么来满足发起人的需求？

Due to a product’s high importance, the sponsor wants to closely monitor the project's schedule to ensure that the quality exceeds market criteria. What should the project manager do to meet the sponsor’s requirements?

A：应用关键路径法

Apply the critical path method

B：使用项目报告

Use project reporting

C：评估时间提前量和时间滞后量

Evaluate leads and time lags

D：执行数据分析

Execute data analysis

正确答案：D

你的答案：B

解析：解析：PMBOK（6）P303-8.3.2.2，数据分析。题干中的关键字：“确保质量超过市场标准”。根据题目关键字需要只有用控制质量来保证产品的质量能够达到标准，那么选项中选择和控制质量相关的内容，选项D正确。关键路径，提前量和滞后量都是和进度相关和质量无关，排除AC。项目报告包括太多内容，不够精确，排除B。


27、 [单选] 在项目执行期间，由于行业趋势下滑和产品价格下降，客户重新协商定价，这导致项目预算减少，项目经理确定必须大大改造类似项目中遵循的业务流程才能使项目取得成功。项目经理应该做些什么来确定改进的领域？

During project execution,the client renegotiates pricing due to a downward industry trend and falling prices for their product,this results in a decrease in the project's budget, the project manager determines that business processes followed in similar projects must be dramatically improved for the success of this one.What should the project manager do to identify areas for improvement?

A：检查风险报告

Examine the risk report

B：审查经验教训

Review the lessons learned

C：使用精益六西格玛方法

Use the lean six sigma method

D：执行成本效益分析

Perform a cost-benefit analysis

正确答案：C

你的答案：D

解析：解析：PMBOK（6）P296-8.2.2.8质量改进方法-六西格玛。精益六西格玛是最常用于分析和评估改进机会的质量改进工具。它要解决的问题不仅是控制一个过程的产品一次通过率，还要优化整个生产流程，简化某些动作，缩短生产提前期 。项目经理要改造类似项目中遵循的业务流程才能使项目取得成功，可使用精益六西格玛方法。 选项A：属于风险管理的行目档案。 选项B：通常用于借鉴，情景聚焦在“如何确定”。 选项D：成本效益分析针对投入成本和质量水平之间的关系。


29、 [单选] 公司推出一项新产品，预估实施质量控制系统将花费100万美元，预期的故障和潜在维修成本估计为50万美元。项目经理应该提出什么建议？

A company launching a new product estimates that implementing a quality control system will cost \$1 million, expected failures and potential repair costs are estimated at US\$500,000. What should the project manager propose?

A：在做出决定之前考虑声誉损失成本

Factoring in the loss of reputation costs before making A decision

B：实施质量控制系统，因为这是质量成本(COQ)

Implementing a quality control system, as this is the cost of quality (COQ)

C：不实施质量控制系统，因为非一致性成本较低

Not implemented a quality control system, as the cost of nonconformance is less

D：实施质量控制系统，因为质量控制是最佳实践

Implement a quality control system, as quality control is a best practice

正确答案：A

你的答案：C

解析：解析：PMBOK（6）P282-8.1.2.3数据分析-质量成本。题干中没有考虑到声誉损失等外部失败成本，因此项目经理应向公司提出需考虑外部失败成本的建议。 选项B：缺乏逻辑关系，排除。 选项CD：是否实施，要根据综合考虑的结果后决策。


43、 [单选] 一个大型项目包含将由分包商执行的许多阶段。团队成员各自负责一个阶段。项目经理应该使用什么来执行质量管理计划？

A large project contains many phases that will be performed by subcontractors. Individual team members are each responsible for one phase. What should the project manager use to enforce the quality management plan?

A：质量测量指标

Quality metrics

B：质量审计

Quality audits

C：根本原因分析

Root cause analysis

D：因果分析

Cause-and-effect analysis

正确答案：B

你的答案：A

解析：解析：PMBOK（6）P294-8.2.2.5审计。审计是用于确定项目活动是否遵循了组织和项目的政策、过程与程序的一种结构化且独立的过程。 选项A：质量测量指标定义了如何衡量质量水平。 选项CD：通常用于针对具体问题的分析。


71、 [单选] 项目经理希望供应商完成他们生产的每个组件的测试，但惊讶地发现并没有进行任何测试。为了恢复，项目团队对组件进行统计抽样。应该在哪里记录测试需求？

A project manager expected a vendor to complete testing of each component they produced,and was surprised to discover that no testing was done.To recover,the project team conducts a statistical sampling of the components. Where should the testing requirements have been recorded?

A：采购管理计划

Procurement management plan

B：质量管理计划

Quality management plan

C：合同变更文档

Contract changes documentation

D：需求管理计划

Requirements management plan

正确答案：B

你的答案：A

解析：解析：PMBOK（6）P286-8.1.3.1质量管理计划。质量管理计划中阐述了项目采用的质量标准，以及需要质量审查的项目可交付成果和过程。 选项A：采购管理计划提供了关于将从项目外部获取的资源的信息，包括如何将采购与其他项目工作整合起来以及涉及资源采购工作的相关方。 选项C：没有提及合同变更。 选项D： 需求管理计划提供了识别、分析和管理需求的方法。


87、 [单选] 在创建质量管理计划时，项目经理确定预防和质量评估的成本非常高，然而，增加预算不会减少公司未来的故障维修费用。项目经理应该怎么做？

While creating a quality management plan, a project manager determines that the cost of prevention and quality assessment is very high, however, increasing the budget will not reduce the company's future failure repair costs. What should a project manager do?

A：修改预算以增加预防和质量评估活动

Revise the budget to increase preventive and quality appraised activities

B：保持当前的质量活动

Maintain current quality activities

C：修改预算以解决故障成本问题

Revise the budget to address failure costs

D：变更制造过程以减少缺陷

Change the manufacturing process to reduce defects

正确答案：B

你的答案：A

解析：解析：PMBOK（6）P282-8.1.2.3数据分析-成本效益分析。成本效益分析是用来估算备选方案优势和劣势的财务分析工具，以确定可以创造最佳效益的备选方案。从题干陈述的情景看，再多的投入并不能带来质量水平的显著提升，所以排除AC。 选项D：生产工艺流程的改造，也需要投入成本。


101、 [单选] 在项目执行期间，一位高绩效团队成员离职。在此损失之后，进行了计划的质量审计,发现工作产品质量标准未达到。项目经理下一步应该怎么做？

During project execution, a high-performance team member leaves.Following this loss, a planned quality audit is conducted that indicates the work products quality standards are unmet. What should the project manager do next?

A：赶工

Crash the schedule

B：创建一份因果图

Create a causal-and-effect diagram

C：查阅资源管理计划

Consult the resource management plan

D：执行工作绩效数据的储备分析

Perform a reserve analysis of the work performance data

正确答案：B

你的答案：D

解析：解析：PMBOK（6）P293-8.2.2.4数据表现-因果图。具体的质量问题暴露出来了，需要通过因果图分析问题发生的根本原因，用以改进质量管理过程，所以选B。 选项ACD：依赖于分析的结果。

质量未达标，顺序是：先找原因，再做对策；
类似于变更，先评估变更，再执行变更；



110、 [单选] 在项目的质量审查期间，团队讨论了对当前质量管理计划的必要变更，以满足相关方的期望，目前的计划包括产品的特定事项和特征，但缺少一个重要方面。若要完成质量管理计划，项目经理应该怎么做？

During a project's quality review , the team discusses necessary changes to the current quality management plan to meet stakeholder expectations. The current plan includes product-specific items and characteristic, but is missing a vital aspect. What should the project manager do to complete the quality management plan?

A：评估交付团队的绩效

Evaluate the delivery team's performance

B：评估产品的性能

Assess the product's performance

C：考虑产品等级

Consider the product grade

D：分析提供给客户的价值

Analyze the value provided to the customer

正确答案：C

你的答案：B

解析：解析：PMBOK（6）P286-8.1.3.1质量管理计划。质量管理计划中阐述了项目采用的质量标准，质量标准与产品的特定事项、特征和产品等级相关。 选项A：属于资源管理领域 选项B：属于质量控制过程 选项D：制定项目章程


177、 [单选] 项目经理了解到，由于生产过程不稳定，产品的拒收率很高，哪个工具或技术可以帮助项目经理快速分析并确定纠正措施？

A Project manager learns that a product's rejection rate high due to an unstable production process, what tool or technique will help the project manager to make a quick analysis and decide on corrective measures?

A：因果图

Cause and effect diagram

B：控制图

Control chart

C：直方图

Histogram

D：散点图

scatter diagram

正确答案：A

你的答案：B

解析：解析：PMBOK（6）P293-8.2.2.4数据表现-因果图。注意，情景强调的是快速定位问题，而不是判断生产过程是否失控，所以选择因果图而不选择控制图，排除B选项。 选项C：用以展示每个可交付成果的缺陷数量、缺陷成因的排列、各个过程的不合规次数 选项D：用以标识两个变量之间的关系。


184、 [单选] 由于紧急情况，一位分配到具有两天总浮动时间活动的团队成员从项目上离开，这可能会影响活动和整个项目。项目团队目前已经难以实现下一个里程碑。将该问题添加到问题日志后，项目经理下一步应该做什么？

Due to an emergency, a team member assigned to an activity with two-day total float leaves a project, which could impact that activity and the overall project. The project team is already having difficulty achieving an upcoming milestone. After adding this to the issue log, what should the project manager do next?

A：评估对项目的影响并创建选项

Evaluate the impact on the project and create options

B：更新风险登记册

Update the risk register

C：请求额外资源

Request an additional resource

D：从具有更多浮动时间的另一个活动中分配一名人员

Assign a resource from another activity that has more float

正确答案：A

你的答案：D

解析：解析：PMBOK（6）P295-8.2.2.7问题解决。问题解决是指找到解决问题或应对挑战的解决方案。它包括收集其他信息、具有批判性思维的、创造性的、量化的和/或逻辑性的解决方法。该问题已经记录到问题日志中，下一步要评估对项目的影响生成可能的解决方案。 选项B：如果问题可能引发风险，也要对风险进行评估，再更新风险登记册。 选项CD：依赖于对问题的分析结果。

原则：先评估，后做决策


189、 [单选] 在测试期间，一位团队成员将某个质量缺陷上报给项目经理，在与团队进行头脑风暴时，项目经理得知问题的原因不止一个，项目经理应该使用哪一项来识别主要原因？

During testing, a team member escalates a quality defect to the project manager. While brainstorming with the team, the project manager realizes there is more than one cause of the problem. Which should the project manager use to identify the primary cause?

A：散点图

Scatter diagram

B：统计抽样

Statistical sampling

C：石川图

ishikawa diagram

D：定性风险分析

qualitative risk analysis

正确答案：C

你的答案：A

解析：解析：PMBOK（6）P293-8.2.2.4数据表现-因果图。“识别主要原因”，因果图适用。 选项A：用来判断两个变量之间的关系。 选项B：从目标总体中选取部分样本用于检查。 选项D：风险管理领域。

当初未选择石川图是因为，石川图是用来分析根本原因的，而题目中说的是主要原因，但作者的意思是，主要原因=根本原因。



193、 [单选] 项目经理正在执行一个项目，该项目中包含简短的任务以及技能非常熟练的人员，在测试阶段，项目经理注意到很高的失败率和许多缺陷，若要避免这个问题，项目经理应该事先做什么？

A project manager is working on a project with short and simple tasks and very skilled resources. During the testing phase, the project manager notices a high rate of failure and many defects.What should the project manager have done to avoid this?

A：实施质量保证计划

Implement a quality assurance plan

B：要求所有人员都遵循质量保证

Required that quality assurance was followed by all resources

C：在测试阶段期间执行质量控制任务

Conducted quality control tasks during the testing phase

D：在所有任务中使用六西格玛程序

Employed six sigma procedures on all tasks

正确答案：B

你的答案：A

解析：解析：PMBOK（6）P288-8.2管理质量。质量问题反复出现，需要从将质量政策运用于项目，并把质量管理计划转化为可执行的质量活动，所以B选项正确。 选项A：目前已经在质量保证计划的实施过程中，由于实施过程存在欠缺，才导致了质量问题的频繁发生。 选项C：频繁和反复出现的问题首先进行质量保证，而不是强化质量控制。 选项D：是质量保证的活动之一而不是全部。


197、 [单选] 客户对产品质量不满意。项目经理收到一份质量团队提供的图表，图表表明少量的原因导致大部分的问题。质量团队向项目经理提供的是下列哪一项？

A client is dissatisfied with a product's quality. The project manager receives a chart from the quality team indicating that a small number of sourced caused most of the problems.The quality team provided the project manager with which of the following?

A：散点图

Scatter diagram

B：趋势图

Run chart

C：帕累托图

Pareto diagram

D：控制图

Control chart

正确答案：C

你的答案：D

解析：“少量的原因”导致“大部分的问题”，是帕累托图的特征。 选项A：用来判断两个变量之间的关系。 选项B：以时间为横轴，观察变量为纵轴，用以反映时间与数量之间的关系，观察变量变化发展的趋势及偏差的统计图。 选项D：用以判断过程是否稳定。


