
\chapter{连读（liaison）}
\label{cha:liaison}


\section{什么是连读?}

法语中的连读是：前一个单词结尾的不发音辅音和后一个单词开始的元音连起来读，从
而省略中间的停顿。

为什么会这样呢？
在法语品读规则中，单词结尾的辅音字母一般是不发音的，为了避免元音直接过
渡到元音，因此让本不发音的结尾辅音字母发音，从而更方面的过渡到下一个音。



\section{连读中字母的发音}

在多数情况下，字母的发音就是它本身书写的那个字母的发音，但有如下例外情
况：

\begin{itemize}
\item s [z]
\item d [t]
\item f [v]
\item x [z]
\end{itemize}


\section{什么时候连读}x

连读是和语法想关联的，你只能连读语法上紧密关联的词语（意群）。
连读是为了使意思上紧密关联的词语在声音上也紧密关联。
根据单词在句子中的链接方式，连读可以是必须的、禁止的或可选的。



\subsection{必须的连读}

\subsubsection{名词群}

\begin{itemize}
\item 冠词 + 名词或者形容词 (les amis \textipa{[lE za mi]}, les anciens élèves \textipa{[lE z\~a si j\~E ze lEv]})
\item 数字 + 名词或者形容词 (deux enfants \textipa{[d\o \ z\~a f\~a]})
\item 形容词 + 名词或者形容词 (les anciens élèves \textipa{[lE z\~a si j\~E ze lEv]}, petit ami \textipa{[p@ ti ta mi]})
\end{itemize}


\subsubsection{动词群}

\begin{itemize}
\item 代词 + 代词 (Nous en avons \textipa{[nu z\~a na v\~O]})
\item 代词 + 动词或者形容词 (Nous en avons \textipa{[nu z\~a na v\~O]}, Vous avez \textipa{[nu za ve]})
\end{itemize}

\subsubsection{副词、连词和单音节介词}

bien étrange \textipa{[bj\~E ne tr\~a Z]}

chez elle \textipa{[Se zEl]}

quand on décidera \textipa{[k\~a t\~O de si d@ ra]}

tout entier \textipa{[tu t\~a ti tje]}

très utile \textipa{[trE zy til]}	


\subsubsection{Quand + est-ce que }

Quand + est-ce que \textipa{[k\~a tEsk]}


\subsubsection{固定搭配}

avant hier \textipa{[a v\~a tjEr]}

c’est-à-dire	\textipa{[sE ta dir]}

comment allez-vous ? \textipa{[cO m\~a ta le vu]}

plus ou moins	\textipa{[ply zu mw\~E]}


\subsection{禁止的连读}


\subsubsection{嘘音（aspiré）h前}

en haut \textipa{[\~a o]}

les héros \textipa{[lE e ro]}


\subsubsection{onze和 oui前}

les onze enfants \textipa{[lE O z\~a f\~a]}

deux oui et un non \textipa{[d\o wi e \~a n\~O]}

\subsubsection{人名后}

Robert a 15 ans. \textipa{[rO bEr a k\~E z\~a]}

\subsubsection{单数名词后}

mon chat aime jouer \textipa{[m\~O Sa Em jue]}

un garçon intelligent \textipa{[\~a gar s\~O \~E tE li Z\~a]}


\subsubsection{et后}

un homme et une femme \textipa{[\~a nOm e yn fam]}

\subsubsection{疑问副词和toujours后}

Comment est-elle ?	\textipa{[kO m\~a e  tEl]}

Combien en vois-tu ?	\textipa{[k\~O bj\~E \~a vwa ty]}

Quand aimes-tu étudier ? \textipa{[k\~a Em ty e ty dje]}

toujours aimable  \textipa{[tu Zu rE mabl]}

\subsubsection{倒装后}

A-t-on osé ?	\textipa{[a t\~O o ze]}

Parlez-vous espagnol ?	\textipa{[par le vu E spa \textltailn Ol]}

Ont-elles étudié ?	\textipa{[\~O tE le ty die]}

Vont-ils habiter bien ?	\textipa{[v\~O ti la bi te bj\~E]}

\subsection{可选的连读}

一般来说，当连读是可选的，大多数人选择不连读。




%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "french"
%%% End:
