\chapter{学习}

\section{质量互变}

量变引起质变。 
你一天可以学很多知识，但变成自己的也就一部分。
你一天可以想很多东西，但付诸行动的也就一部分。
当我们想一蹴而就的时候，焦虑也就随之而来。
我们要充分考虑事物的时间属性，一幅油画的是颜料在时间空间上的积累，一首乐曲的形成是震动在时间上的积累。
当我们想去做一件事情，请将事情在时间纬度上进行分解，这样，事情更容易成功。
同样的，请在量上进行积累，只有量变才能引起质变，比如，算法题的积累，健身的积累等。



\section{应用}

我们学习很多的知识，我们可以做很多笔记，但如果离开了笔记，我们一无所知，那这些知识还不是自己的。

曾看到一片短文:
\begin{verbatim}
一个学者在外地考察了许多知识，做了一大袋的笔记，
然而在经过沙漠的上时候，被强盗抢劫了，
学者哭诉着乞求将自己的半生的心血得到的知识留给自己，
强盗说：“你的知识？你的知识是别人拿不走的，别人可以拿走的就不是你的知识。”
\end{verbatim}

应用可以加深你对知识的记忆以及理解。

\section{自学}

我们接受义务教育，然后教育结束之后，又有多少的知识是我们保留，保留的知识中，又有多少知识是我们用的到的呢？
教育，不仅仅是教给我们知识，更重要的是教给我们如果学习，在没有他人教的情况进行高效的自学。

比如，初中的数学知识，其实没记住多少，
但我数学老师讲课的方式，给我了深深的印象，
先在也在用她的教学方式去学习：
\begin{itemize}
\item 为什么引出这个？
\item 它的定义是什么？
\item 它的性质是什么？
\item 它的推论是什么？
\item 在定于，性质，推论明白的情况，我们如何灵活组合应用？
\item 不适用的场景是什么？
\item 它和什么类型，相似点和区别点是什么？
\end{itemize}


我们有需求的时候，我们可以主动的通过各种方式去满足我们的需求，这就是一种自学。
自学是我们在自己需求明确的情况，以自己的思考方式，去获取知识来解决问题的一种能力。







\section{知识}
什么是知识？

知识是一种标准，它是超脱于现实的，它即可以符合某种现实，也可以不符合另一种现实。

我们可以说$1+1=2$，也可以说$1+1=3$；
我们可以说''过直线外一点，有且只有一条直线和已知直线平行'',也可以说''过直线外一点，没有直线和已知直线平行''；
我们可以说''物体的质量是固定不变的''，也可以说''物体的质量随着速度而改变''\dots



我们感觉有的知识难，有的知识简单，
知识的难易来源于对知识的理解，
每个人对知识的理解是不同的，导致相同的知识点对不同的人难易程度是不同的。

随着知识的积累，我们形成了自己的价值观。
随着知识的积累，我们提高了对特定知识理解能力的加强。
生活中存在的太多的知识，我们可以选择我们想要接触的知识，
因为接触知识的不同，人与人之间有了观念的不同。

知识的不对等是我们致富的法宝。


\section{本质}

事物的本质都很简单，复杂的是应用，
如果我们感觉到某个知识点很难，
那么可能这个设计有不合理之处，
或者我们没有get the point，
也或者是我们考虑了非主要因素而本末倒置。


本质也称之为基础，
我们思考问题往往是想用奇招，
导致我们往往忘记本质而误入歧途。


2020.12.16，
做一道merge sorted array的算法题，
有两个数组，nums1和nums2，
nums1 can holds all the elements in nums1 and nums2，
要求是不返回结果，使用in-place做修改，
第一步是将第二个数组应在第一个数组中的index放到了后面空的位置，
在合并的时候，
总想着一次性合并完成，
debug了许久，
或许有奇巧的办法，
但在未想到奇巧的方法的时候，
就用基础的办法来解决，
往往是在做用基础的办法解决的时候，
深入理解本质后，
才能更容易想到其他办法，
而本质就是简单的在数组中插入元素，
而现在是插入多个元素，
突然感觉清晰了许多，
也没有那么飘了。


\section{状态}

上学的时候，
即使假期也不敢玩的太疯，
也会花时间来学习会儿，
虽然不太愿意承认，
但对我来说，
确实存在状态这么一个词，
当我玩了一个假期，
一点也不进行学习，
再回到校园的时候，
虽然学到的东西没怎么忘记，
但感觉自己什么都不会了一样。


这或许也可以称为一种习惯吧，
我不太清楚，
感觉就好像存在惯性一样，
我们的思维，我们的身体存在惯性，
当我们停止学习，当我们停止锻炼，
我们的思维和身体就静止了下来，
从静止到运动需要用外力，
但我们走过的路程的的增量却很小，
因为我们原来的速度为0.


\begin{equation}
  s = v_0t + \frac{1}{2}at^2
\end{equation}


付出相同的努力$a$，付出相同的时间$t$，
我们提升的量取决于原始的积累$v_0$.










